\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cheatsheet}

\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}

%opening
\title{Python3 OOP Spickzettel}
% \titlehead{fooo}
\subtitle{Objektorientierte Programmierung Teil 1: Grundlagen}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}


%% -----------------------------------------------------------
\begin{document}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\begin{quote}
Überlege, ob du wirklich Klassen brauchst. Vielleicht
sind Module, Funktionen, Generatoren oder Context Manager sinnvoller in
deinem Fall?
Siehe \emph{Stop Writing Classes} in \url{https://www.youtube.com/watch?v=o9pEzgHorH0}.
\end{quote}


\section{Terminologie}
\label{sec.terms}
Verwendete Terminologie in diesem Spickzettel:

\begin{description}
\item[Attribut]
% Passives Member eines Objekts oder Klasse
Ein Wert das einem Objekt gehört welches über die Punktnotation referenziert wird.
Wenn z.~B.\ das Objekt \verb!O! ein Attribut \verb!A! hat wäre die Notation \pyth{O.A}.

\item[Datentyp]
Einheit aus Wertebereich und darauf basierenden Operationen.
Typische Datentypen sind Ganzzahlen, Fließkommazahlen, Zeichenketten,
Listen usw.

\item[Instanz]
Konkretes Objekt einer bestimmten Klasse.
% Spezifische Realisierung eines beliebigen Objekts

\item[Instanziierung]
Vorgang zum Erzeugen einer neuen Instanz. Siehe Abschnitt~\ref{sec.instanciate}.
% Wird über einen Funktionsaufruf
% (z.~B.\ \pyth{MyClass()}) vorgenommen. Wird eine neue Instanz aus einer Klasse
% erzeugt, wird die \dunder{init}-Methode aufgerufen.

\item[Instanzvariable]
Teil des Zustands einer Instanz.
Eine Variable die jede Instanz enthält, deren Wert jedoch unterschiedlich ist.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.instvar}.

\item[Klasse]
\gquote{Schablone} oder Blaupause, der die Variablen und die Methoden
(Funktionen) definiert, die allen Objekten einer bestimmten Art gemeinsam sind.

% \item[Klassenattribute] siehe \emph{Klassenvariable}.

\item[Klassenmethode]
Methode, die über den Decorator \pyth{classmethod} markiert wird.
%Eine Klassenmethode erwartet als erstes Argument die Klasse, nicht eine Instanz.
%Da eine Klassenmethode nur Zugriff auf die Klasse selbst hat, wird es nur
%verwendet um den Klassenzustand für alle Instanzen zu verändern.
%Eine Klassenmethode kann entweder über die Klasse (\pyth{C.f()}) oder über
%die Instanz (\pyth{C().f()}) aufgerufen werden.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.classmethod}.

\item[Klassenvariable]
Teil des Zustands einer Klasse.
% Synonym für Klassenattribut.
Eine Variable die nur innerhalb einer Klasse definiert
wird und nicht zu einer Instanz gehört.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.classvar}.
%Modifizierungen einer Klassenvariable betreffen die Klasse und damit alle Instanzen.
%Eine Klassenvariable kann entweder über die Klasse (\pyth{C.a}) oder über
%die Instanz (\pyth{C().a}) aufgerufen werden.

\item[\gquote{Magic Method}]
Methode, die mit einem doppelten Unterstrich beginnt und endet.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.dunder}.

\item[Methode]
% Aktives Member eines Objekts oder Klasse.
Eine definierte Funktion innerhalb des Klassenkörpers.
Implementiert ein Verhalten einer Klasse.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.methods}.

\item[Message (Nachricht)] Daten, die zwischen zwei Objekten ausgetauscht wird.

\item[Namensraum]
Geltungsbereich für Namen. Siehe Abschnitt~\ref{sec.namespaces}.
% Eine Zuordnung von Namen auf Objekte.
% Namensräume verhindern Namenskonflikte.

\item[Objekt]
Exemplar einer Klasse.
Sammlung von Daten mit zugehörigen Verhaltensweisen.
% Baustein, aus denen ein objektorientiertes Programm besteht.
% Objekte sind konkrete Ausprägungen (\gquote{Instanzen}) eines Typs
% und enthalten Daten und ein definiertes Verhalten
% (\gquote{Methoden}).

\iffalse
\item[Statische Methode]
Methode, die über den Decorator \pyth{staticmethod} markiert wird.
%Statische Methoden sind Funktionen die weder eine Instanz- noch eine
%Klasse als erstes Argument benötigen.
%Eine statische Methode kann entweder über die Klasse (\pyth{C.f()})
% oder über die Instanz (\pyth{C().f()}) aufgerufen werden.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.staticmethod}.
\fi
\end{description}

\iffalse
\section{Programmierparadigmen}
\label{sec.paradigm}
Ein Paradigma ist ein Denk- oder Handlungsmuster zur Formulier\-ung
einer Problemlösung. Typische Programmierparadigmen sind:

\begin{description}
\item \emph{Imperativ-Prozedurales Programmierparadiga}
Eine Folge von Befehlen in einer bestimmten Reihenfolge.
Ein prozedurales Programm teilt die Aufgaben in Teilaufgaben bzw.
Prozeduren auf.

\item \emph{Deklarativ-Funktionales Programmierparadiga}
Der Schwerpunkt basiert auf dem \emph{wie} und nicht dem \emph{was}.
Der Programmierer deklariert Eigenschaften des gewünschten
Ergebnisses, jedoch nicht wie es berechnet wird.
Ein funktionales Programm beschreibt das gewünschte Ergebnis
als Wert einer Reihe von Funktionsanwendungen.

\item \emph{Objektorientiertes Programmierparadiga}
Menge von interagierenden Objekten. Objekte und Klassen sind
eine Einheit von Daten und Methoden. Durch \emph{information hiding} und
\emph{encapsulation} kann der Zugriff von außen beschränkt werden.
\end{description}

Weitere Programmierparadigmen findest du in \cite{wikipedia.paradigma}.
\fi

\iffalse

% Abgesehen von der vorigen Warnung, die üblichen Vorteile, die bei OOP
% genannt werden, sind:

\begin{description}
\item[Organisation]
Durch OOP (bzw. Klassen) kannst du sowohl Daten als auch Funktionen
zusammenfassen die eine Einheit bilden. Du bist nicht darauf angewiesen,
komplexe oder verschachtelte Datenstrukturen (dicts in einem dicts)
zu verwenden, sondern kannst die Teile korrekt benennen und sie
bequem referenzieren.

\item[Zuständigkeit]
Eine Klasse hat genau eine Verantwortung, nicht zwei oder drei.
Dadurch erfordert OOP nachzudenken, welche Verantwortlichkeiten
eine Klasse hat und wie sie mit anderen Klassen in Beziehung steht.
%OOP hilft den Zustand eines Teils im Auge zu behalten, d.~h.\ du
%kannst alle Informationen in einer Klasse sammeln.

\item[Schnittstellen (APIs)]
Mittels OOP können genau definierte Schnittstellen einer
Klasse entwickelt werden ohne dass man die Implementierung
verstehen muss.

%\item[Wiederverwertung]
%OOP-Code der einmal geschrieben und gut getestet wurde, lässt sich
%überall wiederverwenden.

\item[Datenkapselung]
Je nachdem wie du deine öffentliche API einer Klasse definierst,
kannst du Funktionen und Daten vom Anwender verstecken.
Dadurch kannst du die Implementierung anpassen, ohne den Code zu
ändern.

\item[Vererbung]
Vererbung erlaubt, Daten und Funktionen an einer Stelle zu
definieren und wenn gewünscht, sie an anderer Stelle zu erweitern.
\fi

\section{Die vier Säulen von OOP}
\label{sec.four-pillars-of-oop}

Es gibt vier Hauptprinzipien die eine Sprache objektorientiert macht:

\begin{description}
\item[Datenkapselung (engl.\ \emph{encapsulation})]
Prozess um Datenelemente und Methoden zu einer Einheit
zu verbinden und bei Bedarf zu schützen.
Datenkapselung wird durch eine Klasse erreicht.

Daten einer Klasse sind meist privat und vor dem direkten Zugriff
von außen geschützt (\gquote{Black Box}). Ein Zugriff erfolgt nur
über definierte Schnittstellen (\gquote{API}). Dies wird als
\emph{information hiding} bezeichnet.

\item[Abstraktion]
Prozess, nur die wesentlichen/notwendigen Merkmale eines Objekts
nach außen zu zeigen und die übrigen, irrelevanten Informationen zu verbergen.

\item[Vererbung]
Beziehung zwischen zwei oder mehr Klassen (\gquote{ist-ein}/\gquote{hat-ein}-Beziehung).
Eine Vererbung erzeugt eine Spezialisierung zum Zwecke der Wiederverwendung
von Code.
Siehe OOP Spickzettel Teil 2.


\item[Polymorphismus]
Aus dem griechischen: \emph{Vielgestaltigkeit}. Bezieht sich auf die Fähigkeit,
Objekte je nach ihrem Datentyp oder ihrer Klasse unterschiedlich zu verarbeiten.
In anderen Worten, es erlaubt ein Interface zu definieren, die jedoch
unterschiedliche Implementierungen enthalten können.
\end{description}


\section{Eigenschaften von Python-Klassen}
\label{sec.classes}
Eine Python-Klasse ist die Summe aller Objektattribute mit den
Eigenschaften:

\begin{itemize}
\item Alle Klassen sind implizit von der Basisklasse \pyth{object} abgeleitet.

\item Wird mit dem Schlüsselwort \pyth{class} eingeleitet.

\item Python unterscheidet zwischen Erstellen einer Klasse (über \dunder{new})
und Initialisierung (\dunder{init}). Für gewöhnlich wird nur letzteres benötigt.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.construct}.

\item Nur in seltenen Fällen wird eine Destruktormethode (\dunder{del})
benötigt, da dies der Garbage Collector automatisch erledigt (aber nicht
dann, wenn man denkt er würde es tun).

\iffalse
\item Konventionen:
\begin{itemize}
\item Erstes Argument einer jeden Methode enthält das Instanzobjekt, per
Konvention als \pyth{self}. Siehe Abschnitt~\ref{sec.instancemethods}.
\item In manchen Fällen erwarten Methoden die Klasse (per Konvention
als \pyth{cls}). Siehe Abschnitt~\ref{sec.classmethod}.
\item Methoden oder Variablen die mit einem Unterstrich (\verb!_!)
anfangen, werden als privat angesehen. Siehe Abschnitt~\ref{sec.underscore}.
\item Methoden die mit zwei Unterstrichen anfangen und aufhören (\verb!__NAME__!)
sind sog. \gquote{magic methods}. Siehe Abschnitt~\ref{sec.dunder}.
\end{itemize}
\fi
\end{itemize}

\iffalse
\section{Empfehlungen für eigene Klassen}
\label{sec.recommendations}
Eine Warnung vorab:

\begin{quote}
Überlege, ob du wirklich eine Klasse brauchst. Vielleicht
sind Module, Funktionen, Generatoren oder Context Manager besser?
Siehe \emph{Stop Writing Classes} in \url{https://www.youtube.com/watch?v=o9pEzgHorH0}.
\end{quote}

%\begin{itemize}
%\item Schreibe nur eine Klasse, wenn a) du Zustand/Strukturen/Daten hast
%\textbf{und}(!) b) wenn du Aktionen/Verhalten \emph{zusammen} abbilden musst.
%\end{itemize}

\subsection{Konzeptuelle Empfehlungen}
\begin{itemize}
\item Schreibe eine Klasse so, dass sie nur \emph{einen} Zweck bzw.\ Aufgabe
erfüllt.

\item Schreibe eine Methode so, dass sie eine Aktion abbildet.

\item Verberge deine Implementierung vor der Außenwelt
(engl.\ \emph{information hiding}).

\item Verwende eine Klasse, wenn du die Standardoperationen wie
Addition, Subtraktion usw.\ überschreiben musst.

\item Wirf Ausnahmen (engl. \emph{exceptions}), um unerlaubte
Werte zurückzuweisen.

\item Vermeide Annahmen zur Implementierung bei anderen Klassen.

\item Vermeide zu enge Verbindungen bei dem verschiedene Objekte sich
wie ein Objekt verhalten.

\end{itemize}

\subsection{Empfehlungen zur Implementierung}
\begin{itemize}
\item Schreibe den ersten Buchstaben des Klassennamens groß (PEP8\cite{pypa.pep8}).

\item Initalisiere möglichst alle Variablen die zur Instanz gehören
innerhalb von \dunder{init}.

\item Initialisiere keine neuen Variablen außerhalb von \dunder{init}.

\item Implementiere die Methoden \dunder{init} und
\dunder{repr}/\dunder{str}\cite{dbader.repr}.

\item Vermeide Getter- und Setter-Methoden sondern nutze Properties.
Siehe Abschnitt~\ref{sec.properties}.
\end{itemize}
\fi

\section{Beispiel einer Klasse: Point}
\label{sec.class.example}
Um einen Punkt abzubilden, sollen folgende Eigenschaften gelten:

\begin{itemize}
\item Bildet X/Y-Koordinaten in einem kartesischen Koordinatensystem ab.
\item Erwartet zwei Koordinaten (X und Y) als \pyth{float}-Typ.
\item Wird nichts angegeben, werden X- und Y-Koordinate auf \pyth{0.0} gesetzt.
\item Eine Methode \pyth{distance} welche den Abstand zu einem
anderen Punkt berechnet.
\item Die Methoden \dunder{str} und \dunder{repr} um die Instanz
auszugeben.
\end{itemize}

Es gibt verschiedene Arten einen Punkt zu repräsentieren:

\begin{itemize}
\item X- und Y-Koordinaten separat als zwei unabhängigen Variablen speichern.
\item Als Liste oder Tupel.
\item Als neuer Datentyp (\pyth{Point}-Klasse) für Punkte.
\end{itemize}

\subsection{Code}
\begin{python}
import math
class Point:
   """Ein Punkt im 2D-Raum"""
   def __init__(self, x=0, y=0):
      self.x, self.y = x, y
   def __repr__(self):
      return "{}{}".format(type(self).__name__,
                           str(self))
   def __str__(self):
      return "({0.x!r}, {0.y!r})".format(self)
   def __iter__(self):
        yield from (self.x, self.y)
   def distance(self, other=None):
      if other is None:
         other = type(self)()  # = Point(0, 0)
      dxy = [x - o for x, o in zip(other, self)]
      return math.hypot(*dxy)
\end{python}
\pagebreak[3]

\subsection{UML-Notation}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{class}{ Point }{0,0}
\attribute{+ x : float }
\attribute{+ y : float}
\operation{+ \dunder{init}(self, x=0.0, y=0.0) : }
\operation{+ \dunder{repr}(self) : str }
\operation{+ \dunder{str}(self) : str }
\operation{+ \dunder{iter}(self) :  generator}
\operation{+ \func{distance}(self, other) : float}
\end{class}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\iffalse
\begin{tikzpicture}
\umlclass{Point}%
{% Attribute
 \textbf{Attribute}\\
 \# x: int \\
 \# y: int
}%
\end{tikzpicture}
\fi


\subsection{Instanziierung der Point-Klasse}
\label{sec.instanciate}
\emph{Instanziierung} erzeugt eine neues Objekt (\gquote{Instanz}) der Klasse \pyth{Point}.
Die Klasse wird durch runde Klammern aufgerufen (ähnlich
wie einem Funktionsaufruf) und erzeugt als Ergebnis die Instanz:

\begin{python}
>>> p1 = Point()
>>> p2 = Point(1,1)
>>> p1, p2
(Point(0, 0), Point(1, 1))
\end{python}

Du kannst beliebig viele Instanzen aus einer Klasse erzeugen (nur begrenzt
durch den Speicher). Jede Instanz ist einzigartig und enthält typischerweise
unterschiedliche Werte.

\subsection{Aufruf von Methoden}
Methoden werden über die Punktschreibweise
\pyth{inst.methode(args)} aufgerufen:

\begin{python}
>>> p1.distance(p2)
1.4142135623730951
\end{python}


\section{Was ist \pyth{self}?}
\label{sec.self}
Der Variablenname \pyth{self} ist eine Konvention ähnlich wie \verb!this! in
C++: er ist eine Referenz auf die Instanz.

Zwar könntest du den Namen \pyth{self} beliebig ändern, dies solltest du
jedoch nicht tun um Verwirrung zu vermeiden. Die Bedeutung bleibt immer die
selbe.

Wenn eine Klasse \pyth{Cls} eine Methode \pyth{meth} enthält, kann das
Instanzobjekt \pyth{inst} auf zwei Arten aufgerufen werden:

\begin{verbatim}
inst.meth(*args) == Cls.meth(inst, *args)
\end{verbatim}

Beide Aufrufe erzeugen das selbe Ergebnis. Somit kann der Aufruf
\pyth{p1.distance(p2)} auch so geschrieben werden:

\begin{python}
>>> Point.distance(p1, p2)
1.4142135623730951
\end{python}

Das Argument p1 ist \pyth{self}. Python wandelt die Schreibweise
\pyth{p1.distance(p2)} intern um.


\section{Erstellen und Initialisieren einer Instanz}
\label{sec.construct}
Python kennt keinen \emph{Konstruktor} im Sinn von C++ oder Java.
Ein \gquote{Konstruktor} würde sich in Python in zwei Teile aufteilen:

\begin{description}
\item[\pymagic{new}(cls, {[args]*}) (Instanz-Ersteller)]\hfill\\

Das erste Argument ist eine Referenz auf die Klasse.
Typischerweise verwendet um unveränderliche Datentypen anzupassen bevor es
mittels \dunder{init} initialisiert wird.
% um unverändliche Datentypen
% zu erstellen (ähnlich wie Tuple) oder um nur ein Objekt einer Klasse zu erstellen
% (sog.\ \emph{Singleton} Entwurfsmuster).

\item[\pymagic{init}(self, {[args]*}) (Initialisierer)]\hfill\\

Das erste Argument, \pyth{self}, ist immer die Instanz. Typischerweise
verwendet um die Instanzvariablen zu initialisieren, sie gibt jedoch
nichts(!) zurück.
Wird häufig als \gquote{Konstruktor} verwechselt.

\end{description}

Normalerweise wird \pymagic{new} selten gebraucht, am häufigsten wirst du
\pymagic{init} verwenden (was fälschlicherweise oft als Konstruktur
bezeichnet wird).

Wenn Python eine neue Instanz erstellt, werden die folgenden zwei Schritte
intern ausgeführt:

\begin{enumerate}
\item Erstellt zuerst eine neue Instanz über \pymagic{new}:

\begin{python}
>>> p = object.__new__(Point)
\end{python}

Da \verb!p! noch nicht initialisiert wurde, kann es
auch nicht angezeigt werden:

\begin{python}
>>> p
<repr(<__main__.Point at 0x7fc378044f90>)
   failed: AttributeError:
   'Point' object has no attribute 'x'>
\end{python}

Der Typ ist jedoch \pyth{Point}:

\begin{python}
>>> type(p)
__main__.Point
\end{python}

\item Initialisiert die erstellte Instanz über \pymagic{init}:

\begin{python}
>>> Point.__init__(p, x=1, y=2)
\end{python}

Hier fungiert \pyth{p} als \pyth{self}.
Jetzt funktioniert auch die Ausgabe:

\begin{python}
>>> p
Point(x=1, y=2)
\end{python}

\end{enumerate}

Üblicherweise wirst du dies nicht manuell machen müssen, sondern Python
macht dies im Hintergrund für dich. Eine typische Instanziierung von
\pyth{Point} zeigt Abschnitt~\ref{sec.instanciate}.

% \begin{python}
% # Ruft zuerst __new__ von object auf:
% >>> p = Point.__new__(Point)
% # Da p noch nicht initialisiert wurde, kann es
% # auch nicht angezeigt werden:
% >>> p
% <repr(<__main__.Point at 0x7fc378044f90>)
%    failed: AttributeError:
%    'Point' object has no attribute 'x'>
% # Der Typ ist jedoch Point:
% >>> type(p)
% __main__.Point
% # Hier wird die Instanz initialisiert:
% >>> Point.__init__(p, x=1, y=2)
% # Jetzt funktioniert auch die Ausgabe:
% >>> p
% Point(x=1, y=2)
% \end{python}

\section{Analysieren von Objekten mittels \pyth{dir}}
Um Objekte genauer zu analysieren, gibt es die Funktion \pyth{dir(obj)},
welches alle Attribute eines Objekts anzeigt:

\begin{python}
>>> dir(p1)
[ # omitted all names with "__" before and end
 'distance', 'x', 'y']
\end{python}


\section{Das \pyth{__class__}-Attribut}
Jede Instanz hat eine \pyth{__class__}-Variable vom Typ \pyth{type}.
Diese enthält einige wichtige Variablen:

\begin{description}
\item[\selfdunder{class}{}] die Klasse zu welcher eine Instanz gehört.
In Python3 äquivalent zu \pyth{type(self)}.

\item[\selfdunder{class}{name}] Name der Klasse, in Python3 äquivalent
zu \pyth{type(self).__name__}.

\item[\selfdunder{class}{base}] die Basisklasse falls eine Klasse
abgeleitet wurde oder \pyth{object}.

\item[\selfdunder{class}{bases}] ein Tuple von Basisklassen (im Falle
von Mehrfachvererbung).

\item[\selfdunder{class}{module}] der Name des Moduls in welcher die Klasse
definiert wurde.

%\item[\selfdunder{class}{qualname}] der \emph{qualifizierte} Name,
%d.~h.\ ein \gquote{Pfad} in Punkt-Notation
\end{description}


% \section{Das \pyth{__dict__}-Attribut}
% \label{sec.dictattr}


\section{Dynamisches Überprüfen, Zurückliefern, Löschen und Setzen von Attributen}
\label{sec.attrs}
Zum dynamischen Setzen, Lesen, Überprüfen oder Löschen eines Attributs
von einem Objekt. Die Variable \pyth{name} ist vom Typ \pyth{str}:

\begin{description}
\item[\func{delattr}(obj, name)]
Löscht das Attribut \field{name} von \pyth{obj}. Identisch mit
\pyth{del obj.name}

\item[\func{getattr}(obj, name{[, default]})]
Liefert den Wert des Attributs \field{name} von \pyth{obj}.
Identisch mit \pyth{obj.name}. Wenn das angegebene Attribut nicht
existiert, wird \field{default} zurückgegeben. Ansonsten wird
ein \pyth{AttributeError} ausgelöst.

\item[\func{hasattr}(obj, name)]
Liefert \pyth{True}, wenn \pyth{obj} ein Attribut mit dem
Namen \field{name} hat. Ansonsten \pyth{False}.

\item[\func{setattr}(obj, name, wert)]
Weist dem Attribut \field{name} (ein String) des Objekts \pyth{obj}
den angegebenen \pyth{wert} zu.
Identisch mit \pyth{obj.name = wert}.
\end{description}

\begin{python}
>>> p = Point(1, 4)
>>> hasattr(p, 'x')
True
>>> getattr(p, 'x')  # = p.x
1
\end{python}

\section{Namensräume}
\label{sec.namespaces}
\emph{Namensräume} (engl.\ \emph{namespaces}) sind Geltungsbereiche in dem
ein Name (Objekt) gültig ist:
% Es sind Zuordnungen von Namen auf Objekte.

\begin{description}
\item[Lokaler Namensraum] enthält Namen innerhalb einer Funktion oder Methode
(über \pyth{locals()}).
\item[Modularer Namensraum] definiert Namen innerhalb einer Datei
(über \pyth{globals()}).
\item[Eingebauter Namensraum (engl. \emph{builtin})] enthält Namen, die immer in Python gültig sind
(über \pyth{__builtins__}).
\item[Klassen-Namensraum] enthält alle Methoden und Klassenvariablen
(über \pyth{vars(MyClass)} oder \pyth{MyClass.__dict__}).
\item[Instanz-Namensraum] enthält alle Instanzvariablen
(über \pyth{vars(inst)} oder \pyth{inst.__dict__}).
\end{description}

\begin{python}
class Foo:
   clsvar = 42
   def __init__(self, x):
      self.x = x
# $\comment{Klassen-Namensraum enthält Klassenvariable:} $
>>> vars(Foo)
mappingproxy({'...': ..., 'clsvar': 42})
# $\comment{Instanz-Namensraum enthält Instanzvariable:}$
>>> f = Foo(10)
>>> vars(f)
{'x': 10}
\end{python}

\iffalse
Betrachten wir folgenden Code:

\begin{python}
class MyClass:
    var = 1  # Keine Punktschreibweise notwendig
    def __init__(self, value):
        self.ivar = value

inst = MyClass(42)
\end{python}

Jede Python-Klasse und jede Instanz davon hat ihren eigenen, unterschiedlichen
Namensraum. Dieser wird in \pyth{__dict__} abgespeichert, d.~h.\ es gibt
\pyth{MyClass.__dict__} und \pyth{inst.__dict__}.
\fi

Wenn Python ein Objekt (Attribut oder Methode) benötigt, geht es wie folgt vor:

\begin{enumerate}
\item Abfragen des Instanz-Namensraums \pyth{inst.__dict__}. Wird dort
das Objekt gefunden, wird der angeforderte Wert zurückgegeben.
\item Wurde das Objekt nicht gefunden, wird in \pyth{MyClass.__dict__} nachgeschaut.
Wird dort das Objekt gefunden, wird der angeforderte Wert zurückgegeben.
\item Konnte das Objekt immer noch nicht gefunden werden, wird \pyth{AttributeError} ausgeworfen.
\end{enumerate}

\section{Unterstrich-Konventionen in Namen}
\label{sec.underscore}
Der Unterstrich in der Benennung von Variablen, Methoden, Klassen
und Objekten hat eine besondere Bedeutung:

\begin{description}
\item[\texttt{\_einfacher\_fuehrender\_unterstrich}]
Konvention(!) zum Deklarieren von \emph{pseudo-privaten} Attributen oder Klassen
innerhalb von Modulen.
Beachte, dass dies \emph{nicht wirklich privat} ist wie bei C++ oder Java.
Es ist nur ein \gquote{schwacher, interner Hinweis}.

\item[\texttt{\_\_doppelte\_fuehrende\_unterstriche}]
Attribut das einem sog. \emph{name mangeling} (\gquote{Namensverwurstung})
unterworfen wird.
Dem Attributnamen wird ein Unterstrich und den Klassennamen voranstellt.
Aus \pyth{__foo} in der Klasse \pyth{Bar} wird der veränderte Attributname
\pyth{_Bar__foo}.
Es dient dazu, um Namenskonflikte zwischen Klassen zu vermeiden.

\item[\texttt{\_\_doppelte\_fuehrende\_und\_abschliessende\_unterstriche\_\_}]
Sog.\ \emph{magic methods}. Siehe Abschnitt~\ref{sec.dunder}.
Verwende keine selbstdefinierten Namen mit dieser Schreibweise um Namenskonflikte zu vermeiden.
\end{description}

\begin{python}
class Foo:
    public = 1
    _private = 2
    __mangled = 3

Foo.public # -> 1
Foo._protected # -> 2
Foo.__mangled # -> AttributeError
Foo._Foo__mangled # -> 3
\end{python}


\section{Klassen- und Instanzvariablen}
\label{sec.attributs}
Variablen (oder Attribute) innerhalb des Klassenkörpers können lesbar oder
schreibbar sein.
Es gibt zwei Typen von Variablen: Instanz- und Klassenvariablen.

%\begin{itemize}
%\item Instanzattribute
%\item Klassenattribute
%\end{itemize}

\subsection{Instanzvariable}
\label{sec.instvar}
Instanzvariablen sind Attribute, die zu einer Instanz gehören:

\begin{itemize}
\item Jede Instanz hat ihren eigenen, individuellen Wert.
\item Lesen eines Werts: \pyth{Inst.attr}.
\item Setzen eines Werts: \pyth{Inst.attr = WERT}.
\item Löschen einer Instanzvariable: \pyth{del Inst.attr}.
\end{itemize}

Im vorigem Beispiel sind \pyth{x} und \pyth{y} Attribute, d.~h.\ sie
\gquote{gehören} einer bestimmten Instanz und deren Werte sind typischerweise
unterschiedlich:

\begin{python}
>>> p1.x, p1.y
(0, 1)
\end{python}

\subsection{Klassenvariable}
\label{sec.classvar}
Klassenvariablen sind Attribute, die nur zur Klasse gehören:

\begin{itemize}
\item Haben für alle Instanzen den selben Wert.
\item Lesen eines Werts: \pyth{MyClass.attr} oder \pyth{Inst.attr}
  (siehe auch Abschnitt~\ref{sec.namespaces}).
\item Setzen eines Werts: \pyth{MyClass.attr = WERT} \textbf{nicht(!)} mit \pyth{Inst.attr = WERT}.
\item Klassenvariable löschen: \pyth{del MyClass.attr}.
\end{itemize}

Klassenvariablen werden in folgenden Anwendungsfällen genutzt:

\begin{itemize}
% \item Geschwindigkeit
\item Definieren von Konstanten:
\begin{python}
class Circle:
    pi = 3.14159
    # ...
\end{python}

\item Definieren von Standardwerten:
\begin{python}
class Robot:
    Three_Laws = (
        "A robot may not injure ....",
        "A robot must obey ...",
        "A robot must protect ..."
        )
    # ...
\end{python}

\item Registrieren von Werten bei jedem Instanzaufruf:
\begin{python}
class Person:
    register = []
    def __init__(self, name):
        self.name = name
        Person.register.append(name)
        # Alternative:
        # cls = type(self)
        # cls.register.append(name)

joe = Person('Joe')
bob = Person('Bob')
print(Person.register)
## ['Joe', 'Bob']
\end{python}

\item Aus Performancegründen. Klassenvariablen werden bei der Klassendefinition
initialisiert während Instanzvariablen bei jeder Erstellung einer neuen Instanz
zugewiesen werden.
\end{itemize}


\section{Methoden}
\label{sec.methods}
Methoden sind Funktionen innerhalb des Klassenkörpers:

\begin{itemize}
\item Instanzmethoden. Wissen etwas über die Instanz oder Klasse
und können beide manipulieren.
\item Klassenmethoden. Wissen nur etwas über die Klasse.
\item Statische Methoden. Wissen weder etwas über die Instanz noch über
die Klasse.
\end{itemize}

\subsection{Instanzmethoden und \pyth{self}}
\label{sec.instancemethods}
Eine Instanzmethode hat folgende Eigenschaften:

\begin{itemize}
\item Erstes Argument ist \emph{immer}(!) eine Referenz auf die Instanz,
per Konvention \pyth{self}.

\item Kann beliebig viele Argumente nach \pyth{self} aufnehmen.

\item Aufruf über \pyth{Inst.method(argumente)}.
\end{itemize}

Im Beispiel mit \pyth{Point} sind dies die Methoden \pyth{distance()}, aber
auch \dunder{repr} und \dunder{str}:

\begin{python}
>>> p2 = Point(1, 1)
>>> p1.distance(p2)
1.4142135623730951
\end{python}

\iffalse
Die Dunder-Methoden \dunder{repr} und \dunder{str} werden indirekt über
\pyth{repr()} und \pyth{str()} aufgerufen und kümmern sich um die korrekte
Übergabe von \pyth{self}:

\begin{python}
>>> repr(p1)
'Point(0, 0)'
>>> str(p2)
'(0, 0)'
\end{python}

Unüblich, aber möglich, lassen sich Dunder-Methoden auch direkt aufrufen.
Hierbei muss dem \pyth{self}-Argument die jeweilige Instanz übergeben werden,
was zum selben Ergebnis führt:

\begin{python}
>>> Point.__repr__(p1)
'Point(0, 0)'
>>> Point.__str__(p2)
'(0, 0)'
>>> Point.distance(p1, p2)
1.4142135623730951
\end{python}

Beide Funktionsaufrufe sind erlaubt, jedoch ist der erstere mit \pyth{repr()}
und \pyth{str()} dem direkten Aufruf vorzuziehen, da klarer.
\fi

\subsection{Klassenmethoden und \pyth{cls}}
\label{sec.classmethod}
Eine Klassenmethode hat folgende Eigenschaften:

\begin{itemize}
\item Erstes Argument ist immer eine Referenz auf die Klasse,
per Konvention \pyth{cls}.

\item Kann beliebig viele Argumente nach dem ersten Argument \pyth{cls} aufnehmen.

\item Eine Klassenmethode kann nur die Klasse selbst ändern,
nicht jedoch die Instanz.

\item Benötigt den \pyth{classmethod}-Decorator:

\begin{python}
class Robot:
    __counter = 0
    def __init__(self):
        type(self).__counter += 1
    @classmethod
    def amount(cls):
        return cls.__counter

Robot()
Robot()
Robot.amount()  ## Ergebnis: 2
\end{python}


\item Aufruf über \pyth{MyClass.method(args)} oder \pyth{Inst.method(args)}.
\end{itemize}

Klassenmethoden werden aus folgenden Gründen verwendet:

\begin{itemize}
\item Als \emph{Factory-Methode}. Dies sind Methoden, welche ein Klassenobjekt
(ähnlich einem Konstruktor) zurückliefern um unterschiedliche Anwendungsfälle
abzudecken.
Siehe \func{Fraction.from\_float()} und \func{Fraction.from\_decimal()} aus dem
\cmd{fractions}-Modul.

\item Korrekte Instanzerstellung bei Vererbungen:

\begin{python}
from datetime import date
class Person:
    def __init__(self, name, age):
        self.name = name
        self.age = age

    @classmethod
    def fromBirthYear(cls, name, birthyear):
        return cls(name, date.today().year - birthyear)
    def __repr__(self):
        return "{}: {} years old".format(self.name,
                                         self.age)

class Man(Person):
    pass

john = Man.fromBirthYear('John', 1985)
isinstance(john, Man) # -> True
\end{python}
\end{itemize}


\subsection{Statische Methoden}
\label{sec.staticmethod}
Eine statische Methode hat folgende Eigenschaften:
\iffalse
Eine statische Methode erwartet als erstes Argument weder eine Klasse noch eine
Instanz. Es ist jedoch frei eine beliebige Anzahl von Argumenten zu akzeptieren.
Aus diesem Grund kann eine statische Methode weder die Klasse selbst, noch
eine Instanz modifizieren.

Üblicherweise wird eine statische Methode verwendet, um der Methode eine
strukturelle Zugehörigkeit zur Klasse zu erzeugen:
\fi

\begin{itemize}
\item Erstes Argument ist weder Klasse noch Instanz.

\item Frei eine beliebige Anzahl von Argumenten zu akzeptieren.

\item Statische Methoden können weder die Klasse selbst, noch die Instanz
verändern, außer über die öffentlich zugängliche Schnittstelle.

\item Benötigt den \pyth{staticmethod}-Decorator:

\begin{python}
class Greet:
   @staticmethod
   def hello(name):
       return "Hello {}".format(name)

Greet.hello("Tux")
# -> "Hello Tux"
\end{python}
\end{itemize}


In vielen Fällen hat eine statische Methode nur eingeschränkten Nutzen und
kann meist ohne Verlust als Funktion außerhalb der Klasse definiert werden.
Üblicherweise werden sie meist aus Gründen der strukturelle Zugehörigkeit
zu einer Klasse verwendet.

Für weitere Hinweise, siehe \cite{danjou.python}.

\section{\gquote{Magic Methods}}
\label{sec.dunder}
\emph{Magic methods} oder \gquote{dunder methods} (double underscore)
sind:

\begin{itemize}
\item Methodennamen, die von zwei Unterstrichen umschlossen sind wie \pyth{__repr__}.
\item Kern des OOP-Gedankens in Python.
\item Verwendet, um Operatoren, Zugriffe, Zuweisungen u.~a.\ zu ermöglichen.
\item Durch Magic Methods verhalten sich selbstdefinierte Klassen wie
eingebaute Datentypen.
\end{itemize}

\iffalse
Sie werden verwendet, um Operatoren, Zugriffe, Zuweisungen u.~a.\ zu ermöglichen
und sind der Kern von OOP in Python. Durch magic methods verhalten sich
selbstdefinierte Klassen wie eingebaute Datentypen.
\fi

Es gibt unzählige Dunder-Methoden um sie alle hier aufzulisten. Für detailiertere
Informationen, siehe \cite{kettler.magicmethods,python.specialmethods}.

%\iffalse
\subsection{Konstruktion und Initialisierung}

\begin{description}
\item[\pymagic{new}(cls {[,arg]}*)] erzeugt und liefert eine neue Instanz einer
Klasse zurück. Darf über \pyth{staticmethod} definiert werden. Diese Methode
\emph{muss} \pyth{__new__()} der Basisklasse(n) aufrufen, siehe zusätzlich
\url{https://www.python.org/download/releases/2.2.3/descrintro/#__new__}.
\item[\pymagic{init}(self, {[,arg]}*)] initialisiert die Instanz
(\pyth{self}) der Klasse.
\item[\pymagic{del}(self)] \emph{Destruktormethode} wird vom Garbage Collector
bei Bedarf automatisch aufgerufen. Wird selten verwendet.
\end{description}

\subsection{Strings und Formatierung}
\begin{python}
__repr__(self)         = repr(self)
__str__(self)          = str(self)
__format__(self, spec) = format(self, spec) $\comment{Siehe \cite{python.formatspec}}$
\end{python}

% \begin{description}
% \item[\pymagic{repr}(self)] entspricht \pyth{repr(self)}
% \item[\pymagic{str}(self)] entspricht \pyth{str(self)}
% \item[\pymagic{format}(self, spec)] entspricht \pyth{format(self, spec)}. Siehe
% \cite{python.formatspec}.
% \end{description}

\subsection{Vergleichsmethoden}
\begin{python}
__eq__(self, other)    = self == other
__ne__(self, other)    = self != other
__lt__(self, other)    = self < other
__gt__(self, other)    = self > other
__le__(self, other)    = self <= other
__ge__(self, other)    = self >= other
\end{python}

% \begin{description}
% \item[\pymagic{cmp}(self, other)] grundlegende Vergleichsmethode.
% \item[\pymagic{eq}(self, other)] Vergleichsoperator \pyth{self == other}
% \item[\pymagic{ne}(self, other)] Vergleichsoperator \pyth{self != other}
% \item[\pymagic{lt}(self, other)] kleiner als \pyth{self < other}
% \item[\pymagic{gt}(self, other)] größer als \pyth{self > other}
% \item[\pymagic{le}(self, other)] kleiner oder gleich als \pyth{self <= other}
% \item[\pymagic{ge}(self, other)] größer oder gleich als \pyth{self >= other}
% \end{description}

\subsection{Methoden für Sammlungen (Sequenzen, Mappings)}
\begin{python}
__len__(self)            = len(self)
__contains__(self, item) = item in self
__iter__(self)           = iter(self)
__next__(self)           = next(self)
__getitem__(self, key)   = self[key]
__setitem__(self, key, value) = self[key] = value
__delitem__(self, key)   = del self[key]
__reversed__(self)       = reversed(self)
\end{python}

% \begin{description}
% \item[\pymagic{len}(self)] entspricht \pyth{len(self)}
% \item[\pymagic{contains}(self, element)] entspricht \pyth{element in self}
% \item[\pymagic{getitem}(self, key)] entspricht \pyth{self[key]} %\verb![key]!
% \item[\pymagic{iter}(self)] \pyth{iter(self)}, Teil des Iterationsprotokolls
% \item[\pymagic{next}(self)] \pyth{next(self)}, Teil des Iterationsprotokolls
% \item[\pymagic{getitem}(self, key)] \pyth{self[key]}, \pyth{self[i:j:k]},
% \pyth{x in self}
% \item[\pymagic{setitem}(self, key, value)] \pyth{self[key] = value}
% \item[\pymagic{delitem}(self, key)] \pyth{del self[key]}
% \item[\pymagic{reversed}(self)] \pyth{reversed(self)}
% \end{description}

\subsection{Methoden für Zahlen (binäre Operatoren)}

Methoden die eine Operation nicht unterstützen, liefern das Objekt
\pyth{NotImplemented} zurück (keine Exception!).

\subsubsection{Grundlegende binäre Methoden}
\begin{python}
__add__(self, other)     = self + other
__sub__(self, other)     = self - other
__mul__(self, other)     = self * other
__truediv__(self, other) = self / other
__floordiv__(self, other) = self // other
__mod__(self, other)     = self % other
__pow__(self, other [, mod]) = pow(self, other [, mod])
                         = self ** other
__lshift__(self, other)  = self << other
__rshift__(self, other)  = self >> other
__and__(self, other)     = self & other
__or__(self, other)      = self | other
__xor__(self, other)     = self ^ other
\end{python}


% \begin{description}
% \item[\pymagic{add}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! + other!
% \item[\pymagic{sub}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! - other!
% \item[\pymagic{mul}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! * other!
% \item[\pymagic{truediv}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! / other!
% \item[\pymagic{floordiv}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! // other!
% \item[\pymagic{mod}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! % other!
% \item[\pymagic{divmod}(self, other)] entspricht \pyth{divmod(self, other)}
% \item[\pymagic{pow}(self, other {[, modulo]})] entspricht
%   \pyth{pow(self, other}\verb![, modulo])! bzw.\ \pyth{self}\verb! ** other!
% \item[\pymagic{lshift}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! << other!
% \item[\pymagic{rshift}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! >> other!
% \item[\pymagic{and}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! & other!
% \item[\pymagic{or}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! | other!
% \item[\pymagic{xor}(self, other)] entspricht \pyth{self}\verb! ^ other!
% \end{description}

\subsubsection{Rechtsseitige binäre Methoden}

Signatur wie oben.

\dunder{radd},
\dunder{rsub},
\dunder{rmul},
\dunder{rtruediv},
\dunder{rfloordiv},
\dunder{rmod},
\dunder{rdivmod},
\dunder{rpow},
\dunder{rlshift},
\dunder{rrshift},
\dunder{rand},
\dunder{ror},
\dunder{rxor}
\smallskip


Regeln:
\begin{python}
self + other == self.__add__(other)
other + self == self.__radd__(other)
\end{python}


\subsubsection{Erweiterte binäre Methoden}
Methoden, bei dem das Objekt selbst verändert wird.

\dunder{iadd},
\dunder{isub},
\dunder{imul},
\dunder{itruediv},
\dunder{ifloordiv},
\dunder{imod},
\dunder{idivmod},
\dunder{ipow},
\dunder{ilshift},
\dunder{irshift},
\dunder{iand},
\dunder{ior},
\dunder{ixor}
\medskip

Regeln:
\begin{python}
self += other == self.__iadd__(other)
\end{python}

\subsection{Methoden für Zahlen (andere Operationen)}

\begin{python}
__neg__(self)            = -self
__pos__(self)            = +self
__abs__(self)            = abs(self)
__invert__(self)         = ~self
__complex__(self)        = complex(self)
__int__(self)            = int(self)
__float__(self)          = float(self)
__round__(self [, n])    = round(self [, n])
\end{python}

% \begin{description}
% \item[\pymagic{neg}(self)] entspricht \verb!-!\pyth{self}
% \item[\pymagic{pos}(self)] entspricht \verb!+!\pyth{self}
% \item[\pymagic{abs}(self)] entspricht \pyth{abs(self)}
% \item[\pymagic{invert}(self)] entspricht \pyth{~self}
% \item[\pymagic{complex}(self)] entspricht \pyth{complex(self)}
% \item[\pymagic{int}(self)] entspricht \pyth{int(self)}
% \item[\pymagic{float}(self)] entspricht \pyth{float(self)}
% \item[\pymagic{round}(self {[, n]})] entspricht \pyth{round(self}\verb![,n])!
% \end{description}


\iffalse
\subsection{Instanziierung einer Klasse}
In C++ wird eine Klasse durch den Konstruktor erzeugt und initalisiert.
Python trennt diese zwei Schritte: die Erzeugung der Klasse
wird über die Methode \pyth{__new__} vorgenommen, während für die
Initialisierung die Methode \pyth{__init__} aufgerufen wird.

\begin{python}
>>> p = Point.__new__(Point)
>>> p
<repr(<__main__.Point at 0x7fc378044f90>)
   failed: AttributeError:
   'Point' object has no attribute '_x'>
>>> Point.__init__(p, x=1, y=2)
>>> p
Point(x=1, y=2)
\end{python}

Üblicherweise wird \pyth{__new__} eher selten benötigt.

\subsection{Erzeugen einer Klasse ohne \pyth{class}}
Die vorige \pyth{Point}-Klasse kann auch über eine klassenlose
Notation erzeugt werden:

\begin{python}
def __init__(self,  x=0, y=0): # s.o.
def __repr__(self): # s.o.

# Signatur: type(name, bases, dict)
Point = type('Point', (object,),
             {'__init__': __init__,
             '__repr__': __repr__, }
            )
\end{python}
\fi

\section{Setter- und Getter-Methoden}
\label{sec.properties}
Funktionen, die einen Wert aus einem Attribut zurückliefern,
setzen oder löschen.
Java/C++ verwendet hierfür Funktionsnamen die \func{get}
bzw.\ \func{set} enthalten.

In Python sind explizite Setter- und Getter-Methoden \emph{nicht}
notwendig (sogar unpythonisch), sondern werden indirekt über den \pyth{property}-Decorator
erstellt.

Vorteile:

\begin{itemize}
\item Ermöglicht mit einem normalen Attribut zu beginnen
und den Code mit Hilfe von Properties zu erweitern ohne
das API zu ändern.

\item Erlaubt dynamische Berechnungen zurückzugeben.

\item Ermöglicht das Überprüfen von erlaubten Werten beim Setzen.

\item Verbieten des Schreibens um read-only Attribute
zu ermöglichen (Setter bleibt undefiniert).
\end{itemize}

Beispiel einer Klasse \pyth{Kelvin}, welche für die
Temperatur nur positive Zahlen erlaubt.

\begin{python}
class Kelvin:
    def __init__(self, temp):
        # Initialiserung
        self.__temp = temp
    @property
    def temperature(self):
        return self.__temp
    @temperature.setter
    def temperature(self, temp):
        if temp < 0:
            raise ValueError("Kelvin cannot be negative!")
        self.__temp = temp

k1 = Kelvin(10)
k1.temperature # -> 10
k1.temperature = 100 # Ok
k1.temperature = -5 # ValueError
\end{python}


% ------------------------------
\begin{thebibliography}{10}
% Sort lastname author
\bibitem{dbader.classes}
\bauthor{Dan Bader},
\btitle{6 things you’re missing out on by never using classes in your Python code},
\url{https://dbader.org/blog/6-things-youre-missing-out-on-by-never-using-classes-in-your-python-code}

\bibitem{dbader.repr}
\bauthor{Dan Bader},
\btitle{Python String Conversion 101: Why Every Class Needs a \gquote{repr}},
\url{https://dbader.org/blog/python-repr-vs-str}

\bibitem{danjou.python}
\bauthor{Julien Danjou}, 2013,
\btitle{The definitive guide on how to use static, class or abstract methods in Python},
\url{https://julien.danjou.info/guide-python-static-class-abstract-methods}

\bibitem{kettler.magicmethods}
\bauthor{Rafe Kettler}, 2012,
\btitle{A Guide to Python's Magic Methods},
\url{https://rszalski.github.io/magicmethods/}

\bibitem{pypa.pep8}
\bauthor{PyPA},
\btitle{PEP 8 -- Style Guide for Python Code},
\url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/}

\bibitem{python.formatspec}
\bauthor{Python.org},
\btitle{Format Specification Mini-Language},
\url{https://docs.python.org/3/library/string.html#formatspec}

\bibitem{python.specialmethods}
\bauthor{Python.org},
\btitle{Data model -- Special method names},
\url{https://docs.python.org/3/reference/datamodel.html#special-method-names}

\end{thebibliography}
\end{multicols}
\end{document}
